[
    {
        "question": "বাংলাদেশের রাজধানী কী?",
        "options": [
            "ঢাকা",
            "চট্টগ্রাম",
            "রাজশাহী",
            "সিলেট"
        ],
        "answer": "ঢাকা"
    },
    {
        "question": "বাংলার জাতীয় ফুল কোনটি?",
        "options": [
            "রজনীগন্ধা",
            "শাপলা",
            "গোলাপ",
            "লাল রজনীগন্ধা"
        ],
        "answer": "শাপলা"
    },
    {
        "question": "বাঙালি পাখি কোনটি?",
        "options": [
            "মৌমাছি",
            "চড়ুই",
            "হাঁস",
            "পিপঁড়ে"
        ],
        "answer": "চড়ুই"
    },
    {
        "question": "বাঙালির প্রিয় খাবার কোনটি?",
        "options": [
            "চিড়া",
            "ফুচকা",
            "বিরিয়ানি",
            "ভাত"
        ],
        "answer": "ভাত"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের কবি 'রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর' কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
        "options": [
            "1861",
            "1870",
            "1857",
            "1900"
        ],
        "answer": "1861"
    },
    {
        "question": "পদ্মা নদীর আরেক নাম কী?",
        "options": [
            "গঙ্গা",
            "যমুনা",
            "ব্রহ্মপুত্র",
            "জমুনা"
        ],
        "answer": "গঙ্গা"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম সমুদ্র সৈকত কোনটি?",
        "options": [
            "কক্সবাজার",
            "সেন্ট মার্টিন",
            "পটুয়াখালী",
            "চট্টগ্রাম"
        ],
        "answer": "কক্সবাজার"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় সঙ্গীতের নাম কী?",
        "options": [
            "আমার সোনার বাংলা",
            "জয় বাংলা",
            "বাংলার মাটি",
            "নতুন দিনের গান"
        ],
        "answer": "আমার সোনার বাংলা"
    },
    {
        "question": "ঢাকা শহরের বিখ্যাত বিশ্ববিদ্যালয় কোনটি?",
        "options": [
            "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়",
            "চট্টগ্রাম বিশ্ববিদ্যালয়",
            "রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়",
            "খুলনা বিশ্ববিদ্যালয়"
        ],
        "answer": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়"
    },
    {
        "question": "বাঙালি ভাষার অন্যতম বৈশিষ্ট্য কী?",
        "options": [
            "বহু-শব্দের শব্দভাণ্ডার",
            "ছোট বাক্য",
            "ব্যাপক ব্যাকরণ",
            "লম্বা বাক্য"
        ],
        "answer": "বহু-শব্দের শব্দভাণ্ডার"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম জেলা কোনটি?",
        "options": [
            "চট্টগ্রাম",
            "রাজশাহী",
            "ময়মনসিংহ",
            "ঢাকা"
        ],
        "answer": "চট্টগ্রাম"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের স্বাধীনতার জন্য যুদ্ধের নাম কী?",
        "options": [
            "মুক্তিযুদ্ধ",
            "স্বাধীনতা যুদ্ধ",
            "রবীন্দ্র যুদ্ধ",
            "বাংলা যুদ্ধ"
        ],
        "answer": "মুক্তিযুদ্ধ"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের রাষ্ট্রপতি কে?",
        "options": [
            "মো. আবদুল হামিদ",
            "মো. জসির রহমান",
            "হোসেন শহীদ সোহরাওয়ার্দী",
            "জিয়া উর রহমান"
        ],
        "answer": "মো. আবদুল হামিদ"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সরকারী ভাষা কোনটি?",
        "options": [
            "বাংলা",
            "উর্দু",
            "ইংরেজি",
            "হিন্দি"
        ],
        "answer": "বাংলা"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষায় কতটি বর্ণমালা রয়েছে?",
        "options": [
            "৫০",
            "৩৪",
            "২৮",
            "৩৫"
        ],
        "answer": "৩৫"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন শহরটি সিলেট বিভাগের অন্তর্গত?",
        "options": [
            "সিলেট",
            "কুমিল্লা",
            "বগুড়া",
            "পটুয়াখালী"
        ],
        "answer": "সিলেট"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের প্রথম মুসলিম কবি কে?",
        "options": [
            "কাজী নজরুল ইসলাম",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "জসীম উদ্দীন",
            "মধুসূদন দত্ত"
        ],
        "answer": "কাজী নজরুল ইসলাম"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন অঞ্চলে মিঠা পানির মাছ পাওয়া যায়?",
        "options": [
            "বঙ্গোপসাগর",
            "গঙ্গা",
            "ব্রহ্মপুত্র",
            "চট্টগ্রাম"
        ],
        "answer": "ব্রহ্মপুত্র"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় গ্রীষ্মকালীন উৎসব কোনটি?",
        "options": [
            "Pohela Boishakh",
            "Durga Puja",
            "Eid-ul-Fitr",
            "Eid-ul-Adha"
        ],
        "answer": "Pohela Boishakh"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় ফুল কোনটি?",
        "options": [
            "শাপলা",
            "গোলাপ",
            "চামেলি",
            "জুঁই"
        ],
        "answer": "শাপলা"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষার জন্য যে গ্রন্থটি অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ, সেটি কী?",
        "options": [
            "বাঙ্গালা ভাষার ব্যাকরণ",
            "বাংলার ইতিহাস",
            "বাংলা অভিধান",
            "বাংলা সাহিত্যের ইতিহাস"
        ],
        "answer": "বাংলা অভিধান"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের প্রখ্যাত লেখক ‘হুমায়ূন আহমেদ’ কবে জন্মগ্রহণ করেন?",
        "options": [
            "১৯৪৮",
            "১৯৫২",
            "১৯৪৬",
            "১৯৬০"
        ],
        "answer": "১৯৪৮"
    },
    {
        "question": "বাঙালি মানুষের ঐতিহ্যবাহী পোশাক কোনটি?",
        "options": [
            "শাড়ি ও পাঞ্জাবি",
            "জিন্স",
            "শার্ট",
            "কোর্ট"
        ],
        "answer": "শাড়ি ও পাঞ্জাবি"
    },
    {
        "question": "বাঙালি ক্রীড়াবিদ ‘শিশির নন্দী’ কোন খেলায় বিশেষজ্ঞ?",
        "options": [
            "ক্রিকেট",
            "ফুটবল",
            "হকি",
            "বক্সিং"
        ],
        "answer": "ক্রিকেট"
    },
    {
        "question": "বাঙালি বাচ্চাদের প্রিয় খাদ্য কোনটি?",
        "options": [
            "চিড়া",
            "মিষ্টি",
            "পিঠা",
            "বিস্কুট"
        ],
        "answer": "পিঠা"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সর্ববৃহৎ মাদ্রাসা কোনটি?",
        "options": [
            "ইসলামী বিশ্ববিদ্যালয়",
            "ঢাকা মাদ্রাসা",
            "নারায়ণগঞ্জ মাদ্রাসা",
            "যশোর মাদ্রাসা"
        ],
        "answer": "ঢাকা মাদ্রাসা"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের প্রধান অর্থনীতি কোন ক্ষেত্রের উপর ভিত্তি করে?",
        "options": [
            "কৃষি",
            "শিল্প",
            "পরিবহন",
            "সেবা"
        ],
        "answer": "কৃষি"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষার প্রধান সাহিত্যিক কোনটি?",
        "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "কাজী নজরুল ইসলাম",
            "জসীম উদ্দীন",
            "মধুসূদন দত্ত"
        ],
        "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন নদী ‘গোলাপী’ নামে পরিচিত?",
        "options": [
            "পদ্মা",
            "মেঘনা",
            "যমুনা",
            "ব্রহ্মপুত্র"
        ],
        "answer": "পদ্মা"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন জেলা ‘মহান মুক্তিযুদ্ধ’ শিরোনামে পরিচিত?",
        "options": [
            "চট্টগ্রাম",
            "ঢাকা",
            "রাজশাহী",
            "খুলনা"
        ],
        "answer": "খুলনা"
    },
    {
        "question": "‘সোনার বাংলা’ গানটির রচয়িতা কে?",
        "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "কাজী নজরুল ইসলাম",
            "জসীম উদ্দীন",
            "মধুসূদন দত্ত"
        ],
        "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন শহরে ‘মুক্তিযুদ্ধ যাদুঘর’ অবস্থিত?",
        "options": [
            "ঢাকা",
            "চট্টগ্রাম",
            "রাজশাহী",
            "খুলনা"
        ],
        "answer": "ঢাকা"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন খেলা ‘জার্ক’ নামে পরিচিত?",
        "options": [
            "বস্তা দৌড়",
            "টেবিল টেনিস",
            "বক্সিং",
            "ফুটবল"
        ],
        "answer": "বস্তা দৌড়"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন নদী ‘নদীর রানী’ নামে পরিচিত?",
        "options": [
            "পদ্মা",
            "মেঘনা",
            "যমুনা",
            "ব্রহ্মপুত্র"
        ],
        "answer": "মেঘনা"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন শহরে ‘গোল্ডেন প্যালেস’ হোটেল অবস্থিত?",
        "options": [
            "ঢাকা",
            "চট্টগ্রাম",
            "রাজশাহী",
            "সিলেট"
        ],
        "answer": "ঢাকা"
    },
    {
        "question": "‘অমর একুশে’ ভাষার জন্য কী?",
        "options": [
            "ভাষা আন্দোলন",
            "স্বাধীনতা যুদ্ধ",
            "মুক্তিযুদ্ধ",
            "জাতীয় দিবস"
        ],
        "answer": "ভাষা আন্দোলন"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের প্রধান মন্ত্রণালয় কোনটি?",
        "options": [
            "অর্থ মন্ত্রণালয়",
            "স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয়",
            "শিক্ষা মন্ত্রণালয়",
            "বাণিজ্য মন্ত্রণালয়"
        ],
        "answer": "অর্থ মন্ত্রণালয়"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন শহরের নাম ‘ঐতিহাসিক’ অভিধা ধারণ করে?",
        "options": [
            "ঢাকা",
            "চট্টগ্রাম",
            "রাজশাহী",
            "খুলনা"
        ],
        "answer": "ঢাকা"
    }
]
